Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui derajat intention untuk berhenti 
merokok secara total pada mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung. Pemilihan sampel menggunakan metode snowball 
sampling dan jumlah keseluruhan sampel dalam penelitian ini 90 orang.  
Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner intention yang disusun oleh 
Icek Ajzen (2005) dan dimodifikasi oleh peneliti yang mengacu pada teori 
Planned Behavior. Berdasarkan hasil uji validitas dengan menggunakan Pearson 
dan uji reliabilitas dengan menggunakan rumus koefisien reliabilitas Alpha 
Croncbach, keseluruhan 45 item diterima, dengan validitas berkisar antara 
0,327-0,818 dan reliabilitas sebesar 0,900. Data hasil penelitian diolah dengan 
menggunakan teknik analisis deskriptif dengan menggunakan distribusi frekuensi. 
Teknik ini menggambarkan prosentase subjek yang memiliki intensi kuat atau 
lemah. Hasil yang diperoleh memperlihatkan bahwa sebanyak 52,22% responden 
memiliki intention yang kuat untuk berhenti merokok secara total. Dari hasil 
penelitian juga diketahui subjective norms memberikan pengaruh yang paling 
besar terhadap intention untuk berhenti merokok secara total, diikuti oleh attitude 
toward the behavior, sedangkan perceived behavioral control memberikan 
pengaruh yang paling kecil terhadap intention untuk berhenti merokok secara 
total. 
Berdasarkan hasil penelitian ini, maka peneliti mengajukan saran kepada 
pihak Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung agar dapat mengadakan 
diskusi dan memberikan training mengenai cara-cara mahasiswa untuk dapat 
berhenti merokok secara total dengan menarik dan efektif, dalam rangka 
menumbuhkan sikap favorable pada mahasiswa perokok aktif. Sehingga 
mahasiswa perokok aktif memiliki niat untuk berhenti merokok secara total. 
Peneliti pun mengajukan saran agar dilakukan penelitian serupa namun lebih 
menitikberatkan pada studi korelasi yang dapat menunjukkan hubungan kuat 
antara intention dengan lingkungan, dimana hasil yang diperoleh menunjukkan 
bahwa pengaruh lingkungan memberikan kontribusi yang cukup signifikan untuk 
melakukan perilaku berhenti merokok secara total. 
Lembar Pengesahan                        . 
KATA PENGANTAR                       . iv 
DAFTAR BAGAN                        .. xiii 
BAB I. PENDAHULUAN 
BAB II. TINJAUAN PUSTAKA 
BAB III. METODOLOGI PENELITIAN 
DAFTAR PUSTAKA                       .. 
DAFTAR RUJUKAN                       .. 
Pendidikan Responden (Semester) 
Crosstab Intention Dengan Attention Toward The Behavior 
Crosstab Intention Dengan Subjective Norms 
Crosstab Intention Dengan Perceived Behavioral Control 
Hasil Jawaban Data Primer Responden 
Hasil Validitas Dan Reliabilitas Alat Ukur Intention 
Crosstab Intention Dengan Data Penunjang 
Crosstab Intention Dengan Karakteristik Responden 
Kisi-Kisi Alat Ukur Intention 
Kegiatan merokok sudah dimulai sejak jaman nenek moyang dan 
merupakan kebudayaan suku bangsa Indian di belahan benua Amerika, untuk 
keperluan ritual seperti memuja dewa atau roh. Pada abad 16, ketika bangsa Eropa 
menemukan benua Amerika, sebagian dari para penjelajah Eropa itu ikut 
mencoba-coba menghisap rokok dan kemudian membawa tembakau ketika 
mereka pulang ke Eropa. (id.wikipedia.org/wiki/Rokok) 
Kebiasaan merokok mulai muncul di kalangan bangsawan Eropa. Tapi 
berbeda dengan bangsa Indian yang merokok untuk keperluan ritual, di Eropa 
orang merokok hanya untuk kesenangan semata. Ketika abad 17 para pedagang 
Spanyol masuk ke Turki dan saat itu kebiasaan merokok mulai masuk negara-
negara Islam, yang kemudian menyebar dalam kehidupan kelompok lainnya, lalu 
ke seluruh dunia. Kebiasaan ini tidak hanya didominasi oleh laki-laki dan usia 
tertentu, tetapi banyak ditemukan dalam berbagai tingkatan usia muda ataupun 
tua, laki-laki maupun perempuan. Kebiasaan merokok ini meningkat setelah 
perang dunia II, terutama melanda negara-negara yang sedang berkembang. 
Ditambah dengan promosi iklan yang semakin banyak di media cetak maupun 
elektronik, sehingga memberikan pengaruh terhadap meningkatnya konsumsi 
rokok di seluruh dunia. (id.wikipedia.org/wiki/Rokok) 
Menurut hasil riset yang dilakukan World Health Organization (WHO),  
pada tahun 1991 di Amerika Serikat, sekitar 26 % penduduk dewasa pencandu 
rokok, sedangkan di negara lain, persentase perokok lebih tinggi. Akhir-akhir ini, 
di negara maju telah terjadi penurunan konsumsi rokok, seperti di Inggris 
berkurang 25 %, di AS dan Kanada 9 %, dan Australia 6 %. Para ahli yang telah 
melakukan penelitian ilmiah memeroleh hasil bahwa merokok adalah penyebab 
utama dari berbagai macam penyakit di seluruh dunia yang sebenarnya dapat 
dicegah. Menurut perkiraan WHO, jumlah kematian akibat merokok di seluruh 
dunia menjelang tahun 2003 mencapai 10 juta orang per tahunnya, tidak kurang 
dari 70 % terjadi di negara-negara berkembang. WHO juga memerkirakan 1,1 
miliar penduduk dunia adalah perokok dan 800 juta di antaranya terdapat di 
negara berkembang. (suarapembaruan.com, 2008) 
Ironisnya justru di negara-negara miskin dan berkembang, termasuk 
Indonesia, terjadi peningkatan, konsumsi rokok di Indonesia, terutama untuk 
perokok pemula. Adapun persentase konsumsi rokok tersebut, yakni 44 % 
perokok usia 10 - 19 tahun dan 37 % usia 20 - 29 tahun. Dalam Survei Sosial 
Ekonomi Badan Pusat Statistik tahun 2001 dan 2004 menunjukkan terjadi 
peningkatan remaja yang merokok. Tahun 2001 sebesar 12,7 %, tahun 2004 
meningkat menjadi 17,3 %. Perokok pada laki-laki mengalami kenaikan jika 
dibandingkan pada tahun 1995 dari 51,2 % menjadi 54,5 %. Sedangkan pada 
perempuan sedikit menurun yaitu 2 % pada tahun 1995 menjadi 1,2 % tahun 
2001. (www.kompas.com) 
Dari data WHO pada tahun 2008, Indonesia menduduki peringkat sebagai 
negara dengan konsumsi rokok terbesar nomor 3 setelah China dan India, berada 
di atas Rusia dan AS. Sekitar 65 juta penduduk Indonesia merokok atau 28 % dari 
jumlah penduduk Indonesia menghabiskan 225 miliar batang rokok per tahun. 
Menurut data tahun 2004, 70 % atau sekitar 141,44 juta jiwa penduduk Indonesia 
adalah perokok aktif dan banyak yang masih berstatus sebagai mahasiswa. 
(www.depkes.go.id) 
Merokok diyakini oleh kebanyakan remaja Indonesia dapat menimbulkan 
rasa percaya diri dan memberikan sensasi rasa nikmat. Terlihat peningkatan 
kegiatan merokok terutama pada remaja dan lebih dari separuh perokok 
mengkonsumsi di atas 10 batang per hari. Hal ini dapat menjadi bom waktu pada 
25 tahun yang akan datang, mengingat timbulnya berbagai penyakit berhubungan 
dengan lamanya merokok dan banyaknya rokok yang dikonsumsi. 
(nasional.kompas.com) 
Ketika seseorang sudah mulai masuk di Perguruan Tinggi dan memasuki 
fase dewasa awal, sebagian besar dari mereka sebelumnya sudah pernah merokok 
aktif ketika di sekolah dulu. Perilaku merokok itu akan terus berlanjut dan bisa 
membahayakan kesehatannya di masa yang akan datang. Terdapat lebih dari 50 
macam penyakit yang bisa diakibatkan atau diperburuk oleh rokok seperti jantung 
koroner, bronkitis kronik, pneumonia, asma, diabetes, stroke, impotensi, kanker 
paru-paru, kanker mulut dan tenggorokan, kanker lambung, kanker kandung 
kencing, kanker ginjal dan pankreas, impotensi, dan gangguan kehamilan. Rokok 
juga dapat menyebabkan berkurangnya aliran mutu darah disekitar kulit, sehingga 
menjadikan kulit kering dan berkerut (keriput), katarak, dan tekanan darah tinggi 
yang dapat mendorong terjadinya serangan jantung. Dengan terganggunya 
kesehatan maka kelangsungan studi mahasiswa akan cenderung ikut terhambat. 
(www.bahayamerokok.com) 
Mahasiswa perokok dapat dibagi menjadi dua kategori. Kategori pertama 
adalah perokok aktif, yaitu mereka yang menghabiskan lima batang rokok setiap 
pekan dalam tiga bulan terakhir. Kategori yang kedua adalah perokok pasif, yaitu 
mereka yang tinggal serumah dengan sekurangnya satu orang dewasa perokok 
selama 1 tahun atau lebih. (www.hanyawanita.com) 
Merokok, baik aktif ataupun pasif memiliki dampak negatif pada diri 
seseorang maupun lingkungannya. Dampaknya meliputi dampak fisik, psikologis 
dan sosial. Dampak perilaku merokok pada fisik adalah pengaruh terhadap 
kesehatan, seperti terjadinya gangguan pernafasan. Dampak perilaku merokok 
pada psikis adalah perasaan gelisah, tidak sabar, meningkatnya stres, sulit 
berkonsentrasi, gangguan daya tangkap, daya ingat, tingkah laku, fungsi 
psikomotor, dan kurang percaya diri jika tidak merokok. Hal ini disebabkan oleh 
nikotin yang merupakan zat addictive. (pdpersi, Jakarta 2004) Dampak merokok 
pada lingkungan sosial, terkait dengan bahaya asap rokok bila terhisap oleh orang-
orang yang berada di sekitar perokok. Seseorang yang menghirup asap rokok 
orang lain disebut sebagai perokok pasif.  Asap rokok yang terhisap oleh perokok 
pasif ternyata mempunyai kandungan bahan kimia yang lebih tinggi dibandingkan 
dengan asap rokok yang dihisap langsung oleh si perokok. (mindbodysoul.gov.uk) 
Selain dampak negatif dari perilaku merokok, berhenti merokok secara 
total dapat memberikan manfaat secara fisik, psikologis dan sosial. Manfaat 
berhenti merokok secara total pada fisik adalah tekanan darah dan kadar CO 
dalam darah akan cenderung kembali normal. Keluhan-keluhan batuk, gangguan 
sinus, nafas pendek dan kelelahan akan menghilang, dan resiko kanker paru-
paruataupun resiko kardio-vaskuler akan kembali sama dengan bukan perokok. 
(www.kalbefarma.com) Manfaat berhenti merokok secara total secara psikis adalah 
meningkatnya harga diri dan menurunnya stres. Selain itu juga, mahasiswa bisa 
lebih cepat dalam menangkap maupun mengingat materi-materi perkuliahan, dan 
yang terakhir adalah bebas dari ketergantungan rokok. Manfaat berhenti merokok 
secara total pada lingkungan sosial adalah pengeluaran dapat dialihkan pada hal-
hal yang lebih bermanfaat, dapat mempunyai bayi yang lebih sehat, dan tidak 
khawatir mengganggu orang lain dengan asap rokok. (pdpersi, Jakarta 2004) 
Usaha untuk memelajari dampak negatif perilaku merokok terhadap 
kesehatan, juga menjadi bagian dari yang harus dipelajari di Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung. Fakultas Kedokteran menghasilkan calon-calon dokter 
yang memiliki tugas untuk belajar menghadapi bagaimana mencegah penyakit 
yang sedang berkembang, menjadi teladan dalam perilaku tidak merokok dan 
mengupayakan kesembuhan dengan menggunakan obat. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang sudah sekitar tiga sampai empat tahun masa studi, memiliki 
kemampuan berpikir untuk hidup secara sehat. Hal ini dapat diperoleh melalui 
informasi yang didapat selama mengikuti perkuliahan. Seperti salah satu misi dari 
utama, juga merupakan tujuan yang ingin dicapai oleh seorang dokter. (misi 
Fakultas Kedokteran) 
Berdasarkan survei yang dilakukan pada mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung, diperoleh data sebanyak 30 mahasiswa tersebut adalah 
perokok aktif. Menurut penuturan 10 mahasiswa perokok aktif di Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung, mereka mengetahui mengenai dampak 
buruk dari rokok seperti dapat meningkatkan risiko terkena kanker paru-paru, 
penyakit jantung, dan kanker mulut. Mereka juga mengetahui keuntungan dari 
berhenti merokok secara total seperti mengurangi risiko terkena kanker paru-paru, 
dan dapat menghemat uang. Semua mahasiswa tersebut mengatakan bahwa ketika 
sedang berkumpul dengan teman-teman, setelah makan, ketika merasa bosan 
menunggu jam kosong sebelum masuk perkuliahan, ketika stres menghadapi 
tugas-tugas dan praktikum yang melelahkan adalah situasi-situasi yang seringkali 
menghambat untuk dapat berhenti merokok secara total. Mereka juga mengatakan 
bahwa berhenti merokok secara total merupakan hal yang sulit dilakukan. 
Berhenti merokok secara total harus dimulai dari dalam diri mahasiswa itu 
sendiri. Mahasiswa yang memiliki niat kuat untuk berhenti merokok secara total 
akan lebih mampu untuk berhenti merokok secara total dibandingkan dengan 
mahasiswa yang memiliki niat lemah. Niat mahasiswa untuk berhenti merokok 
secara total dalam teori Planned Behavior (Icek Ajzen, 2005) disebut intention. 
Terdapat tiga determinan yang memengaruhi intention, yaitu : attitude toward the 
behavior, subjective norms, dan perceived behavioral control. 
Attitude toward the behavior adalah sikap favorable atau unfavorable 
mahasiswa terhadap evaluasi dari konsekuensi perilaku berhenti merokok secara 
total. Subjective norms adalah persepsi mahasiswa mengenai tuntutan dari 
significant others (orang tua, pacar, dan sahabat) untuk mengharuskan atau tidak 
mengharuskan, benar atau salah melakukan perilaku berhenti merokok secara 
total, serta kesediaan untuk mematuhi orang-orang tersebut. Perceived behavioral 
control adalah persepsi mahasiswa mengenai kemampuan mereka untuk 
berhenti merokok secara total, mudah atau sulitnya, dan mungkin atau 
tidaknya berhenti merokok secara total. 
Derajat intention dan determinan-determinan untuk berhenti merokok 
secara total dapat berbeda-beda pada mahasiswa perokok aktif, ini terlihat dari 
survei awal yang dilakukan pada 30 mahasiswa perokok aktif di Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung. Rata-rata mereka mulai merokok ketika 
duduk di bangku Sekolah Lanjutan Tingkat Pertama (SLTP), 80 % (8 orang) 
memiliki keinginan untuk berhenti merokok secara total dan mereka memiliki 
keyakinan bahwa berhenti merokok secara total akan memberikan keuntungan 
bagi dirinya seperti membuat kesehatan tubuh menjadi lebih baik, mengurangi 
resiko terkena kanker paru-paru, lepas dari ketergantungan pada rokok, dan 
merupakan salah satu bentuk penghematan finansial, sehingga delapan mahasiswa 
tersebut memiliki sikap tertarik terhadap perilaku berhenti merokok secara total. 
Sikap ini termasuk kedalam determinan attitude toward the behavior, seperti 
tertarik untuk mengurangi jumlah rokok yang dikonsumsi setiap harinya, berhenti 
membeli rokok, mengurangi intensitas pergaulan di lingkungan perokok, dan 
makan permen karet sebagai kompensasi ketika timbul keinginan untuk merokok. 
Hal ini akan memengaruhi niat mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok 
secara total menjadi kuat (intention kuat).  
Sebanyak 20 % (2 orang) mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung lainnya tidak berkeinginan berhenti merokok secara 
total. Mereka mengetahui dampak negatif merokok dan manfaat dari berhenti 
merokok secara total, tetapi mereka juga mengatakan bahwa dirinya memang 
belum berniat untuk berhenti merokok pada saat ini. Hal ini dikarenakan mereka 
merasa kesehatannya tidak terganggu dengan kegiatan merokok. Mereka juga 
memiliki perasaan takut dijauhi oleh teman-temannya yang masih merokok 
apabila dirinya berhenti merokok, merasa tidak  gaul  dan kurang percaya diri 
jika tidak merokok, sehingga mahasiswa perokok aktif memiliki sikap tidak 
tertarik terhadap perilaku berhenti merokok secara total. Sikap ini termasuk 
kedalam determinan attitude toward the behavior. Hal ini akan mempengaruhi 
niat mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok secara total menjadi lemah 
(intention lemah). 
Sebanyak 70 % (7 orang) mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung mengatakan bahwa orang tua, pacar, atau sahabatnya 
sering menegur dan menasihati mereka untuk berhenti merokok. Hal ini membuat 
mahasiswa perokok aktif memiliki keyakinan bahwa orang tua, pacar, dan sahabat 
mereka menuntutnya untuk berhenti merokok, sehingga mahasiswa memiliki 
persepsi bahwa orang tua, pacar, dan sahabat mereka menuntut dirinya untuk 
berhenti merokok dan ada kesediaan dari mahasiswa untuk mematuhi orang-orang 
tersebut. Persepsi seperti ini masuk ke dalam determinan subjective norms. Hal ini 
akan mempengaruhi niat mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok secara 
total menjadi kuat (intention kuat). 
Sebanyak 30 % (3 orang) mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung lainnya mengatakan bahwa orang tua, pacar, dan 
sahabat tidak pernah menegur atau menyuruhnya untuk berhenti merokok karena 
sebagian besar dari mereka adalah perokok juga. Hal ini membuat mahasiswa 
berkeyakinan bahwa orang tua, pacar dan sahabat mereka tidak menuntutnya 
untuk berhenti merokok, sehingga mereka memiliki persepsi bahwa orang tua, 
pacar, dan sahabat mereka tidak menuntut dirinya untuk berhenti merokok. 
Persepsi seperti ini masuk ke dalam determinan subjective norms. Hal ini akan 
mempengaruhi niat mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok secara total 
menjadi lemah (intention lemah). 
Sebanyak 80 % (8 orang) mahasiswa perokok aktif Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung mengatakan bahwa mereka akan merokok lebih banyak 
ketika sedang berkumpul dengan lingkungan yang mayoritas perokok, ketika 
sedang belajar, melamun, dan waktu kosong ketika sedang menunggu kuliah. 
Situasi-situasi tersebut membuat mereka merasa kesulitan untuk berhenti merokok 
dan membentuk keyakinan pada diri mereka bahwa berhenti merokok adalah 
suatu hal yang sulit dan tidak mungkin untuk dilakukan, sehingga mahasiswa 
memiliki persepsi bahwa dirinya tidak mampu untuk berhenti merokok secara 
total. Persepsi seperti ini masuk ke dalam determinan perceived behavioral 
control. Hal ini akan mempengaruhi niat mahasiswa perokok aktif untuk berhenti 
merokok secara total menjadi lemah (intention lemah). 
Sebanyak 20 % (2 orang) mahasiswa lainnya mengatakan bahwa 
lingkungan perokok dan waktu kosong ketika sedang menunggu kuliah tidak 
menghambat dirinya untuk berhenti merokok secara total. Mereka merasa situasi 
tersebut tidak menghambat dirinya untuk berhenti merokok dan mereka yakin 
bahwa berhenti merokok adalah hal yang mudah dan mungkin untuk dilakukan, 
sehingga mahasiswa perokok aktif memiliki persepsi bahwa dirinya mampu untuk 
berhenti merokok secara total. Persepsi seperti ini masuk ke dalam determinan 
perceived behavioral control. Hal ini akan mempengaruhi niat mahasiswa 
perokok aktif untuk berhenti merokok secara total menjadi kuat (intention kuat). 
Berdasarkan uraian di atas, peneliti tertarik untuk memelajari secara lebih 
mendalam mengenai gambaran intention untuk berhenti merokok secara total 
pada mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran di Universitas  X  
Bandung. 
Dari penelitian ini ingin diketahui seberapa kuat derajat intention untuk 
berhenti merokok secara total pada mahasiswa perokok aktif di Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran intention untuk 
berhenti merokok secara total pada mahasiswa perokok aktif di Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung. 
1. Memberi masukan teoretik di bidang Psikologi Sosial-Kognitif. 
2. Memberikan informasi bagi para peneliti lain yang ingin melakukan 
penelitian lebih lanjut mengenai intention. 
1. Memberikan informasi kepada Universitas  X  Bandung, khususnya 
mahasiswa Fakultas Kedokteran mengenai intention untuk menampilkan 
perilaku berhenti merokok secara total. Informasi ini dapat digunakan 
untuk penerapan pola hidup sehat sebagai mahasiswa Fakultas 
Kedokteran. 
2. Memberikan informasi kepada dosen, mahasiswa dan orang tua yang 
memiliki keluarga atau kerabat mengenai intention dalam perilaku untuk 
berhenti merokok secara total, sebagai salah satu upaya mengurangi rokok. 
Manusia dituntut untuk menjaga kesehatan demi kelangsungan hidupnya. 
Terdapat dua cara yang bisa dilakukan manusia untuk menerapkan pola hidup 
sehat, yaitu preventif yang berarti pencegahan terjadinya penyakit, maupun kuratif 
yang berarti mengobati penyakit. Dalam menempuh pendidikan di bidang ilmu 
kedokteran, mahasiswa Fakultas Kedokteran diharuskan memiliki dua cara hidup 
sehat tersebut. Tujuannya adalah mahasiswa Fakultas Kedokteran dituntut untuk 
mencegah maupun mengobati penyakit seseorang berdasarkan ilmu pengetahuan 
yang dimilikinya. Oleh karena itu mahasiswa Fakultas Kedokteran terlebih dahulu 
diharuskan memiliki pola hidup sehat. Merokok adalah salah satu perilaku pola 
hidup tidak sehat. 
Selain menyandang status mahasiswa Fakultas Kedokteran, mereka juga 
menyandang status sebagai individu dewasa awal. Mahasiswa berada di dalam 
fase dewasa awal, yaitu fase seseorang mempunyai potensi kognisi formal 
operasional. Pada fase ini mahasiswa mengolah informasi menurut keyakinan diri 
sendiri menurut pengalamannya dan mengolah informasi yang diperoleh dari 
lingkungannya. Memiliki kemampuan memisahkan ide-ide penting dari yang 
kurang penting, serta menghubungkan antara ide yang satu dengan yang lain, 
sehingga mereka mampu menyesuaikan pemikirannya dengan ide-ide baru karena 
adanya tambahan informasi seiring bertambahnya pengalaman yang diperoleh. 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran mengetahui bahwa dalam menempuh pendidikan 
kedokteran memiliki keterkaitan dengan kesehatan, sehingga mahasiswa tersebut 
mampu mengolah informasi mengenai kesehatan, mengetahui dampak positif 
maupun negatif dari perilaku merokok, dan mampu memanfaatkan informasi 
untuk dijadikan sebagai landasan perilaku berhenti merokok. 
Menurut Icek Ajzen (2005), individu berperilaku berdasarkan cara-cara 
yang masuk akal dan mempertimbangkan dampak dari perilaku tersebut. Untuk 
memunculkan tindakan berhenti merokok diperlukan kekuatan intention (niat). 
Dalam teori Planned Behavior, pengertian intention adalah kesiapan untuk 
mengambil suatu keputusan (niat) untuk mengerahkan usaha dalam menampilkan 
suatu perilaku. 
Intention dipengaruhi oleh tiga determinan. Determinan yang pertama 
Attitude Toward the Behavior adalah sikap favourable atau unfavourable terhadap 
menampilkan suatu perilaku yang dihasilkan dari evaluasi positif atau negatif 
terhadap suatu perilaku. Jika mahasiswa perokok aktif mengevaluasi bahwa 
berhenti merokok secara total akan memberikan dampak yang positif, misalnya 
dapat meningkatkan kesehatan, mengurangi risiko kanker paru-paru, mengurangi 
pengeluaran biaya kesehatan, dan dapat memberikan contoh yang baik bagi anak-
anak, maka mahasiswa akan memiliki sikap tertarik (favourable) untuk berhenti 
merokok secara total. Sikap tersebut akan memengaruhi niat (intention) 
mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok secara total menjadi kuat. Jika 
mahasiswa perokok aktif mengevaluasi bahwa berhenti merokok secara total akan 
memberikan dampak yang negatif, misalnya dijauhi oleh teman-teman yang masih 
merokok, dan menjadi kurang percaya diri, maka mahasiswa akan memiliki sikap 
tidak tertarik (unfavourable) untuk berhenti merokok scara total. Sikap tersebut 
akan memengaruhi niat (intention) mahasiswa perokok aktif untuk berhenti 
merokok secara total menjadi lemah. 
Determinan kedua Subjective Norms adalah persepsi mengenai tuntutan 
dari orang-orang yang signifikan untuk menampilkan atau tidak menampilkan 
suatu perilaku dan ada kesediaan untuk mematuhi orang-orang tersebut. Tuntutan 
yang dipersepsi mahasiswa ini dapat berasal dari teguran ataupun peringatan 
orang tua, pacar, dan sahabat. Jika mahasiswa memiliki persepsi bahwa orang tua, 
pacar, dan sahabat menuntutnya untuk berhenti merokok dan mahasiswa bersedia 
untuk mematuhi orang-orang tersebut, maka persepsi tersebut akan memengaruhi 
niat (intention) mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok secara total 
menjadi kuat. Jika mahasiswa mempersepsi bahwa orang tua, pacar, dan sahabat 
tidak menuntutnya untuk berhenti merokok dan mahasiswa tidak bersedia untuk 
mematuhi orang-orang tersebut, maka persepsi tersebut akan memengaruhi niat 
(intention) mahasiwa perokok aktifuntuk berhenti merokok menjadi lemah. 
Determinan ketiga Perceived Behavioral Control adalah persepsi individu 
mengenai kemampuan mereka untuk menampilkan suatu perilaku. Jika 
mahasiswa mempersepsi bahwa mereka memiliki kemampuan untuk berhenti 
merokok secara total, merasa yakin baahwa dirinya dapat menghentikan perilaku 
merokok, serta ditambah dengan faktor yang mendukung seperti lingkungan yang 
tidak merokok, kesehatan yang memburuk, dan adanya kesibukan beraktivitas 
maka mereka akan memiliki persepsi bahwa berhenti merokok adalah hal yang 
mudah untuk dilakukan. Persepsi ini akan memengaruhi niat (intention) 
mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok secara total menjadi kuat. Jika 
mahasiswa mempersepsi bahwa mereka memiliki kemampuan yang kurang dalam 
melakukan usaha berhenti merokok, serta adanya faktor yang mempersulit seperti 
tinggal di lingkungan keluarga dan lingkungan pergaulan yang mayoritas perokok, 
kurangnya kegiatan, stress, dan waktu kosong ketika sedang menunggu kuliah, 
maka mereka akan memiliki persepsi bahwa berhenti merokok adalah hal yang 
sulit untuk dilakukan. Persepsi ini akan memengaruhi niat (intention) mahasiswa 
perokok aktif untuk berhenti merokok secara total menjadi lemah. 
Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived behavioral 
control akan memengaruhi kuat atau lemahnya intention mahasiswa perokok aktif 
di Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung untuk berhenti merokok secara 
total, tetapi kekuatan pengaruh setiap determinan tersebut berbeda. Ketiga 
determinan tersebut dapat sama-sama kuat memengaruhi intention atau dapat 
salah satu saja yang kuat dalam memengaruhi intention, tergantung pada 
determinan mana yang dianggap paling penting oleh individu. Misalnya 
mahasiswa yang memiliki attitude toward the behavior yang kuat dan determinan 
tersebut memiliki pengaruh paling kuat terhadap intention, maka intention 
mahasiswa perokok aktif untuk berhenti merokok secara total akan kuat walaupun 
kedua determinan yang lain lemah. Begitu pula sebaliknya, apabila attitude 
toward the behavior yang dimiliki mahasiswa perokok aktif lemah dan kedua 
determinan yang lain kuat, maka intention mahasiswa perokok aktif untuk 
berhenti merokok secara total akan lemah karena determinan lemah tersebut 
memberikan pengaruh yang paling kuat terhadap intention. 
Apabila ketiga determinan tersebut memiliki hubungan erat yang kuat, 
maka mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung 
memiliki sikap tertarik untuk berhenti merokok secara total karena berhenti 
merokok akan memberikan keuntungan bagi dirinya seperti meminimalisir 
terkena kanker paru-paru, bebas dari ketergantungan rokok, dan bisa menghemat 
uang. Mahasiswa memiliki persepsi bahwa dirinya mampu untuk berhenti 
merokok karena terdapat lingkungan yang mendukung untuk berhenti merokok, 
dan hal tersebut mendapat dukungan dari orang-orang yang signifikan bagi 
dirinya seperti orang tua, pacar, dan sahabat. Ketiga determinan yang kuat akan 
memengaruhi sikap mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran Universitas 
 X  Bandung sehingga memiliki dorongan untuk berhenti merokok secara total. 
Apabila ketiga determinan tersebut memiliki hubungan erat yang lemah, 
maka mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung 
memiliki sikap kurang tertarik untuk berhenti merokok secara total karena merasa 
kurang percaya diri ketika sedang beraktivitas dan takut dijauhi oleh teman-
temannya. Mahasiswa memiliki persepsi bahwa dirinya kurang mampu untuk 
berhenti merokok secara total, tidak tahan untuk tidak merokok ketika sedang 
berkumpul bersama teman-temannya, dan orang-orang signifikan bagi dirinya 
tidak menuntut mahasiswa untuk berhenti merokok secara total. Dengan 
rendahnya ketiga determinan tersebut akan memengaruhi sikap mahasiswa 
perokok aktif di Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung sehingga tidak 
memiliki dorongan untuk berhenti merokok secara total. 
Ketiga determinan tersebut dipengaruhi oleh background factor. Faktor 
yang pertama adalah faktor informasi. Jika mahasiswa kedokteran mendapatkan 
informasi tentang bahaya dan dampak negatif dari merokok, hal itu akan 
memengaruhi proses evaluasi perilaku merokoknya sebagai sesuatu yang 
unfavourable. Informasi juga akan membantu mahasiswa kedokteran untuk 
mengolah dan mempersepsikan tuntutan dari orang-orang signifikan untuk 
menampilkan perilaku tidak merokok. Informasi juga menyentuh determinan 
ketiga yaitu perceived behavioral control, karena dengan adanya informasi 
memberikan pengetahuan dan penghayatan bagi mahasiswa kedokteran, 
menambah keyakinan supaya tidak merokok. 
Faktor yang kedua adalah faktor lingkungan di mana mahasiswa 
kedokteran berinteraksi seperti pengaruh-pengaruh dari orang lain dan kebiasaan 
di keluarga (significant others) akan berpengaruh dalam membentuk sikap positif 
atau sikap negatif terhadap perilaku berhenti merokok. Semakin dekat hubungan 
antara mahasiswa kedokteran dengan significant others maka akan semakin besar 
peluang untuk menunjukkan perilaku yang sama terhadap modellingnya. 
Faktor yang ketiga adalah faktor kesempatan melakukan atau 
menghentikan perilaku merokok pada mahasiswa kedokteran. Semakin besar 
kesempatan orang untuk berhenti merokok akan membuat penghayatan atau 
evaluasi mengenai perilaku tidak merokoknya. Semakin besar kesempatan untuk 
mengeksplorasi hal-hal positif atau negatif untuk behenti merokok. Semakin 
banyak kesempatan mahasiswa berinteraksi dengan signifigant others mereka 
semakin tahu acuan yang tepat untuk berhenti merokok. Semakin besar 
kesempatan untuk berhenti merokok, akan semakin banyak kontrol yang dimiliki 
untuk berhenti merokok. 
Ketiga faktor tersebut masuk ke dalam background factor dan bisa 
dijadikan sebagai dasar keyakinan oleh mahasiswa kedokteran sehingga 
memengaruhi dan mengakibatkan munculnya suatu perilaku. Ketiga background 
factor tersebut akan memengaruhi masing-masing determinan seperti attitude 
toward the behavior, subjective norms dan perceived bahavioral control yang 
pada akhirnya memunculkan niat untuk berhenti merokok secara total. 
Background Factors: 
Berdasarkan uraian di atas peneliti mengasumsikan bahwa: 
1. Untuk menghentikan perilaku merokok secara total perlu intensi, yaitu 
niat mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung untuk 
mengerahkan usaha agar menampilkan perilaku berhenti merokok secara 
total. 
2. Kuat lemahnya intention untuk melakukan usaha berhenti merokok 
secara total pada mahasiswa perokok aktif di Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung dipengaruhi oleh attitude toward the 
behavior, dan atau subjective norms, dan atau perceived behavioral 
control dalam derajat berbeda-beda tergantung dari determinan mana 
yang paling kuat pengaruhnya. 
3. Intention berhenti merokok secara total pada mahasiswa perokok aktif di 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung dipengaruhi oleh 
informasi, lingkungan, dan kesempatan. 
Teori planned behavior dilandasi oleh asumsi bahwa manusia selalu 
berperilaku didasarkan dengan akal sehat; manusia memperhitungkan 
ketersediaan informasi, dan secara implisit atau eksplisit mempertimbangkan 
dampak dari perilaku mereka. Selaras dengan asumsi tersebut, teori planned 
behavior menetapkan bahwa intention seseorang untuk melakukan (atau tidak 
melakukan) sebuah perilaku merupakan penentu yang paling utama dan paling 
Menurut teori planned behavior, intention (dan behavior) adalah fungsi 
dari tiga determinan dasar, yang pertama adalah attitude toward the behavior. 
Attitude toward  behavior adalah sikap seseorang berdasarkan evaluasinya, 
mengenai favourable atau unfavourable dalam menampilkan suatu perilaku 
tertentu. Determinan kedua adalah persepsi seseorang mengenai menuntut atau 
tidaknya orang-orang yang signifikan dalam menampilkan suatu perilaku dan 
kesediaan untuk mengikuti tuntutan tersebut, determinan ini disebut subjective 
norm. Determinan yang ketiga adalah perceived behavioral control, yaitu persepsi 
seseorang mengenai mampu atau tidaknya untuk menampilkan suatu perilaku 
berdasarkan faktor-faktor yang mendukung maupun yang menghambat. Secara 
umum manusia cenderung menampilkan suatu perilaku ketika mereka 
mengevaluasi bahwa perilaku tersebut positif, merasakan adanya tekanan sosial 
untuk menampilkan perilaku tersebut, dan merasa yakin bahwa mereka memiliki 
sumber daya dan kesempatan untuk menampilkan perilaku tersebut.  
Teori planned behavior memiliki asumsi bahwa tingkat kepentingan dari 
ketiga determinan dapat berbeda-beda tergantung dari intention yang diteliti. Pada 
beberapa penelitian tentang intention, attitude toward the behavior memiliki 
pengaruh yang lebih besar dibandingkan dengan subjective norms ataupun 
perceived behavioral control begitu juga sebaliknya. Pada penelitian lain 
memungkinkan subjective norms ataupun perceived behavioral control memiliki 
pengaruh yang lebih besar dibandingkan dengan attitude toward the behavior. 
Intention adalah suatu keputusan (niat) mengerahkan usaha untuk 
melakukan suatu perilaku. Intention merupakan tanda dari seberapa keras 
seseorang berusaha, seberapa banyak usaha yang mereka rencanakan akan 
dilakukan, dalam tujuan untuk menampilkan seluruh perilaku. Intention sendiri 
diasumsikan sebagai antecedent langsung dari perilaku dan mengarahkan perilaku 
yang dikontrol dan disengaja. Semakin kuat intention untuk menampilkan suatu 
perilaku, semakin mungkin perilaku tersebut dilakukan. Intention dari suatu 
perilaku hanya dapat muncul jika individu dapat memutuskan keinginannya untuk 
melakukan atau tidak melakukan sutau perilaku (volitional control). Jika 
seandainya ada actual control dalam derajat yang cukup terhadap perilaku, 
individu diharapkan dapat melaksanakan intention-nya pada saat kesempatan 
muncul.  
Attitudes toward the behavior adalah sikap terhadap evalusi positif atau 
negatif individu terhadap menampilkan suatu perilaku. Evaluasi seseorang 
terhadap suatu objek dapat terbentuk dari beliefs yang dipegang oleh orang itu 
mengenai objek tersebut. Ide inilah yang diterapkan pada pembentukan dari 
attitudes toward the behavior. Dalam membicarakan attitude toward the behavior, 
setiap belief mengaitkan perilaku dengan konsekuensi tertentu atau dengan 
beberapa atribut lain seperti keuntungan atau kerugian yang berhubungan dengan 
pelaksanaan perilaku. Karena atribut yang menyertai perilaku sudah dinilai positif 
atau negatif, individu secara otomatis akan memiliki penilaian tersendiri terhadap 
suatu perilaku. Dengan cara itu individu belajar untuk menyukai perilaku yang 
dipercaya mempunyai konsekuensi yang ia inginkan dan individu tersebut 
membentuk sikap negatif terhadap perilaku yang ia asosiasikan dengan 
konsekuensi yang tidak ia inginkan. Menurut teori planned behavior, attitudes 
toward the behavior ditentukan oleh sejumlah keyakinan mengenai konsekuensi 
dari menampilkan suatu perilaku. Keyakinan ini disebut behavioral beliefs. Setiap 
behavioral beliefs mengkaitkan suatu perilaku pada outcome tertentu. Attitude 
toward the behavior ditentukan oleh eveluasi seseorang mengenai outcomes yang 
diasosiasikan dengan perilaku dan kekuatan asosiasi tersebut. 
Evaluasi dari setiap outcomes yang diasosiasikan dengan suatu perilaku 
berkontribusi pada attitude dalam proporsi pada kemungkinan subjektif seseorang 
bahwa suatu perilaku akan menghasilkan outcome tertentu. Jika behavioral belief 
strength dikalikan dengan outcom e evaluation maka akan diperoleh perkiraan 
dari attitude toward the behavior, sebuah perkiraan yang berdasarkan pada 
sejumlah beliefs mengenai suatu perilaku. Hal ini dapat digambarkan melalui 
simbol dalam persamaan berikut ini: 
AB adalah attitude toward the behavior B; bi adalah behavioral belief bahwa 
menampilkan perilaku B akan mengarahkan pada outcome i; ei adalah evaluasi 
dari outcome i (outcome evaluation). Dapat terlihat, secara umum seseorang yang 
yakin bahwa menampilkan suatu perilaku akan mengarahkan pada outcomes yang 
positif juga akan memiliki attitude toward the bahevior yang favourable terhadap 
perilaku tersebut. Begitu juga sebaliknya, seseorang yang yakin bahwa 
menampilkan suatu perilaku akan mengarahkan pada outcomes yang negatif juga 
akan memiliki attitude yang unfavourable terhadap perilaku tersebut. 
Determinan kedua dari intention adalah subjective norms. Subjective 
norms adalah persepsi individu mengenai tuntutan dari orang-orang yang 
signifikan baginya (important others) untuk menampilkan atau tidak 
menampilkan suatu perilaku dan kesediaan individu untuk mematuhi orang-orang 
tersebut tersebut. Subjective norms terbentuk dari hasil perkalian antara normative 
beliefs dengan motivation to comply. Normative belief adalah keyakinan individu 
bahwa important others menuntut atau tidak menuntut individu untuk 
menampilkan suatu perilaku. Pada beberapa penelitian, yang termasuk important 
other adalah orang tua, pasangan hidup, teman dekat dan rekan kerja. Selain itu 
yang termasuk dalam important others juga tergantung pada perilaku yang sedang 
diteliti. Secara umum orang yang yakin bahwa kebanyakan important others yang 
memotivasi mereka untuk patuh berpikir bahwa orang tersebut harus 
menampilkan suatu perilaku, maka orang itu akan mempersepsi adanya tuntutan 
untuk menampilkan perilaku tersebut dan begitu juga sebaliknya. 
Hubungan antara normative beliefs dan subjective norms digambarkan 
secara simbolis dalam persamaan berikut : 
SN ? ? nimi 
SN adalah subjective norms; ni adalah normative belief yang mempertimbangkan 
important others i; mi adalah motivasi untuk mematuhi important others i 
(motivation to comply). Secara umum seseorang yang yakin bahwa important 
others menuntut ia untuk melakukan suatu perilaku dan ia memiliki motivasi 
untuk mengikuti tuntutan tersebut, maka individu akan memiliki subjective norms 
yang positif. Demikian juga sebaliknya, seseorang yang yakin bahwa important 
others tidak menuntut dia untuk melakukan suatu perilaku dan ia bermotivasi 
untuk mengikuti tuntutan tersebut, maka individu akan memiliki subjective norms 
yang negatif terhadap perilaku tersebut. 
Determinan ketiga dari intention adalah perceived behavioral control, 
yaitu persepsi individu mengenai kemampuan mereka untuk menampilkan suatu 
perilaku. Perceived behavioral control juga diasumsikan merupakan fungsi dari 
sejumlah beliefs yaitu beliefs mengenai ada atau tidaknya faktor-faktor yang dapat 
mendukung atau menghambat dalam menampilkan suatu perilaku tertentu. Beliefs 
ini dapat didasari sebagian oleh pengalaman masa lalu, tetapi juga biasanya 
dipengaruhi juga oleh informasi tidak langsung mengenai suatu perilaku, dengan 
cara mengobservasi pengalaman teman. Selain itu juga dipengaruhi oleh faktor 
lain yang meningkatkan atau menurunkan persepsi mengenai kesulitan untuk 
menampilkan suatu perilaku tertentu. Semakin tersedia sumber daya dan 
kesempatan dan semakin sedikit hambatan yang mereka antisipasi, semakin besar 
persepsi mereka bahwa mereka dapat mengontrol atau melakukan perilaku 
tersebut. Beliefs mengenai hal ini disebut control beliefs.  
Secara keseluruhan control beliefs mengarah pada persepsi bahwa 
seseorang memiliki atau tidak memiliki kemampuan untuk menampilkan suatu 
perilaku. Persamaan di bawah ini menggambarkan hubungan antara control 
beliefs dan perceived behavioral control. 
PBC ? ? pici 
PBC adalah perceived behavioral control; ci adalah control beliefs bahwa faktor i 
akan muncul; pi adalah kekuatan faktor i untuk memfasilitasi atau menghambat 
munculnya suatu perilaku (power of control factor). Secara umum, seseorang 
yang yakin bahwa terdapat faktor faktor yang mendukung dalam menampilkan 
suatu perilaku dan faktor-faktor memfasilitasi munculnya perilaku tersebut, maka 
individu akan memiliki perceived behavioral control yang positif. Demikian pula 
sebaliknya seseorang yang yakin bahwa faktor-faktor tidak memfasilitasi dia 
untuk melakukan suatu perilaku maka individu akan memiliki perceived 
behavioral control yang negatif terhadap perilaku tersebut. 
Attitude Toward the behavior, Subjective norms dan Perceived behavioral 
control memberikan pengaruh pada terbentuknya Intention untuk melakukan 
suatu perilaku. Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived 
behavioral control yang positif cenderung mengarah pada intentions yang kuat. 
Sebaliknya, Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived 
behavioral control yang negatif cenderung mengarah pada intention yang lemah. 
Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived behavioral control 
dalam diri seseorang dapat berbeda-beda kekuatannya. Sebagai contoh, seseorang 
dapat memiliki attitude toward the behavior yang positif terhadap suatu perilaku 
namun memiliki subjective norms dan perceived behavioral control yang negatif. 
Demikian pula, seseorang dapat memiliki attitude toward the behavior yang 
negatif namun memiliki subjective norms dan perceived behavioral control yang 
positif.  
Pengaruh ketiga determinan ini dapat berbeda-beda kekuatannya, 
tergantung determinan apa yang dianggap paling berpengaruh. Jika seseorang 
menganggap bahwa Subjective norm adalah determinan yang paling penting 
dalam mempengaruh intention, maka subjective norm akan memberikan pengaruh 
paling besar terhadap intention dibandingkan dengan pengaruh determinan lain. 
Sebagai contoh, apabila subjective norms yang dimiliki individu terhadap suatu 
perilaku adalah positif, walaupun attitude toward the behavior dan perceived 
behavioral control-nya negatif, intention untuk melakukan perilaku tersebut kuat 
karena subjective norms merupakan determinan yang memberikan pengaruh 
paling kuat terhadap intention. Demikian pula, apabila subjective norm yang 
dimiliki individu terhadap suatu perilaku adalah negatif, walaupun attitude toward 
the behavior dan perceived behavioral control-nya positif, intention untuk 
melakukan perilaku tersebut menjadi lemah karena subjective norms merupakan 
determinan yang memberikan pengaruh paling kuat terhadap intention.    
Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived behavioral 
control saling berhubungan satu sama lain. Attitude toward the behavior, 
subjective norms dan perceived behavioral control dapat memiliki hubungan yang 
positif atau negatif. Sebagai contoh, jika dalam diri seseorang memiliki korelasi 
yang positif antara subjective norms dan attitude toward the behavior, artinya, 
apabila seseorang memiliki persepsi mengenai tuntutan dari orang-orang yang 
penting baginya dan memiliki kesediaan untuk mematuhi tuntutan tersebut maka 
ia akan memiliki sikap favourable terhadap evaluasi positif pada perilaku tersebut, 
demikian juga sebaliknya. Jika seseorang memiliki persepsi bahwa orang-orang 
yang penting baginya tidak menuntut dan dia memiliki kesediaan untuk mematuhi 
orang-orang tersebut, maka ia akan memiliki sikap yang unfavourable terhadap 
perilaku tersebut. 
Jika seseorang memiliki korelasi yang negatif antara subjective norms dan 
attitude toward the behavior, artinya seseorang memiliki persepsi mengenai 
tuntutan dari orang-orang yang penting baginya dan memiliki kesediaan untuk 
mematuhi tuntutan tersebut maka ia akan memiliki sikap unfavourable terhadap 
evaluasi pada perilaku tersebut, begitu pula sebaliknya. Jika seseorang memiliki 
persepsi bahwa orang-orang yang penting baginya kurang menuntut dan ia 
memiliki kesediaan untuk mematuhi tuntutan tersebut maka ia akan memiliki 
sikap yang favourable terhadap evaluasi pada perilaku tersebut.  
Menurut teori planned behavior, tiga determian dari intention dibentuk 
oleh behavioral, normative dan control belief. Ada banyak variabel yang dapat 
berhubungan atau mempengaruhi beliefs yang dipegang oleh seseorang, misalnya 
umur, gender, suku, status sosial ekonomi, pendidikan, kebangsaan, agama, 
kepribadian, emosi, sikap secara keseluruhan dan nilai-nilai, kecerdasan, 
keanggotaan dalam suatu kelompok, masa lalu, informasi, dukungan sosial, 
kemampuan mengatasi masalah dan lain-lain. Hal inilah yang disebut dengan 
background factors. Tentunya orang yang tumbuh di lingkungan sosial yang 
berbeda dapat memperoleh informasi yang berbeda mengenai masalah-masalah 
yang berbeda. Informasi-informasi tersebut dapat menjadi dasar dari keyakinan 
(Beliefs) mengenai konsekuensi dari perilaku (behavioral belief), tuntutan sosial 
dari important others (normative belief) dan mengenai rintangan-rintangan  yang 
dapat mencegah mereka untuk menampilkan suatu perilaku (control belief). 
Semua faktor-faktor tersebut, dapat mempengaruhi behavioral, normative dan 
control beliefs dan sebagai akibatnya mempengaruhi intention dan perilaku.      
Background factors yang telah disebutkan diatas dibagi menjadi tiga 
kategori yaitu personal, sosial dan informasi. Walaupun background factors dapat 
memberikan pengaruh secara nyata terhadap behavioral, normative atau control 
beliefs tidak terdapat hubungan yang terlalu erat antara background factors dan 
beliefs. Banyaknya hal-hal yang termasuk dalam background factors menjadikan 
sulit untuk menentukan mana yang akan dipergunakan dalam suatu penelitian. 
Jika terdapat teori yang dapat mengarahkan dalam pemilihan background factors 
suatu perilaku, hal tersebut akan menjadikannya lebih mudah untuk menentukan 
background factors mana yang akan digunakan.  
Penelitian-penelitian yang sudah dilakukan menyimpulkan bahwa 
background factors misalnya, sikap secara keseluruhan, mempengaruhi intention 
dan perilaku secara tidak langsung oleh efek background factors terhadap 
behavioral, normative atau control beliefs dan melalui beliefs tersebut 
mempengaruhi attitude toward the behavior, subjective norms atau perceived 
bahavioral control. 
Singkatnya, background factors dapat mempengaruhi intention dan 
perilaku tapi pengaruh tersebut biasanya diperantarai oleh ketiga beliefs tersebut. 
Pemahaman yang lebih mendalam mengenai determinan dari intention dapat 
diperoleh dengan mempelajari dampak dari background factors terhadap ketiga 
beliefs tersebut. 
Berdasarkan hasil penelitian-penelitian yang telah dilakukan diperoleh 
bukti kuat bahwa kecenderungan untuk melakukan perilaku tertentu dapat 
diprediksikan dengan baik oleh intention untuk melakukan perilaku tersebut. 
Namun pada saat yang sama juga para peneliti menemukan bahwa pada beberapa 
penelitian intention dan perilaku memiliki korelasi yang rendah. Berikut ini 
beberapa faktor yang dapat menjadi penyebab terjadinya ketidaksesuaian antara 
intention dan perilaku. 
a) Intention dan perilaku yang tidak selaras 
Salah satu alasan yang mungkin menyebabkan ketidaksesuaian 
antara intention dan perilaku adalah kurangnya keselarasan antara 
pengukuran dari variabel intention dan perilaku. Kurangnya keselarasan 
biasanya tidak menjadi masalah yang serius pada prediksi perilaku melalui 
intention, karena pengukuran intention tidak berhubungan dengan target 
yang umum tetapi langsung dengan tingkah laku itu sendiri. 
b) Stabilitas dari intention 
Intention dapat berubah sepanjang waktu; semakin lama waktu 
berlalu, semakin besar kemungkinan bahwa hal-hal yang tidak terduga 
akan muncul dan menghasilkan perubahan pada intention. Oleh karena itu 
jarak waktu antara pengukuran intention dan penaksiran perilaku sering 
dijadikan wakil dari stabilitas dari intention. Pengukuran intention yang 
diperoleh sebelum terjadinya perubahan-perubahan tidak dapat diharapkan 
keakuratanya dalam memprediksi perilaku. Sehingga ketepatan dari 
prediksi akan dipengaruhi oleh lamanya waktu antara pengukuran 
intention dan pengukuran atau pengamatan perilaku. Karena kemungkinan 
munculnya hal-hal yang tidak terduga semakin meningkat sejalan dengan 
waktu yang semakin lama, maka diharapkan akan ditemukan korelasi yang 
kuat antara intention dan perilaku pada periode waktu pengukuran 
intention dan perilaku yang pendek. 
c) Ketidaktetapan harafiah (literal inconsistency) 
Walaupun pengukuran intention dan perilaku telah memenuhi 
keselarasan dan ketika pengukuran intention tersebut relatif stabil 
sepanjang waktu, tetap saja terkadang masih ditemukan orang yang tidak 
berperilaku sesuai dengan intentionnya. Celah antara intention dan 
perilaku dalam kasus itulah yang disebut dengan literal inconsistency: 
seseorang berkata mereka akan melakukan sesuatu tetapi malah 
melakukan hal yang lain. Secara umum pola dari literal inconsistency 
cenderung asimetris, seperti misalnya seseorang yang tidak memiliki 
intention untuk melakukan sesuatu perilaku tetapi pada kenyataannya 
melakukan perilaku tersebut. Penyebab yang paling masuk akal mengenai 
literal inconsistency diberikan oleh Donald Campbell (1963) yang 
mengatakan bahwa literal inconsistency muncul karena orang dengan 
kecenderungan yang moderat cenderung menampilkan perilaku konsisten 
dengan kecenderungannya (intention) ketika perilakunya mudah untuk 
ditampilkan. Sebaliknya orang menjadi tidak menampilkan perilaku yang 
konsisten dengan intentionnya ketika perilakunya sulit untuk dilakukan. 
Faktor-faktor yang dapat mempengaruhi derajat dari kontrol seseorang 
terhadap perilaku disebut dengan control factor. Control factor terdiri dari faktor 
internal dan faktor eksternal. Faktor internal terdiri dari informasi, keterampilan 
(skills) dan kemampuan (abilities). Seseorang yang memiliki intention untuk 
melakukan suatu perilaku dapat gagal untuk mewujudkan intentionya menjadi 
perilaku karena dalam usahanya untuk berperilaku ia terhambat oleh kurangnya 
informasi, keterampilan atau kemampuan. Selain itu faktor internal lainnya yang 
dapat mempengaruhi derajat dari kontrol seseorang terhadap perilaku adalah 
emosi dan tekanan. Seseorang sering tidak dapat bertanggung jawab atas tingkah 
laku yang ditampilkan pada saat stress atau pada saat adanya emosi yang kuat. 
Faktor eksternal juga dapat mempengaruhi derajat dari kontrol seseorang 
terhadap perilaku. Faktor eksternal ini terdiri dari kesempatan dan ketergantungan 
terhadap pihak lain. Kesempatan yang dimiliki seseorang untuk dapat 
menampilkan suatu perilaku dapat bermacam-macam bentuknya. Dapat berbentuk 
waktu, uang, atau fasilitas. Secara sepintas kurangnya kesempatan hampir sama 
dengan hal-hal tidak terduga yang muncul dan menghalangi terwujudnya intention 
menjadi perilaku. Namun terdapat perbedaan diantara keduanya. jika intention 
seseorang terhadap suatu perilaku telah terbentuk kemudian muncul informasi 
baru mengenai perilaku tersebut, maka seseorang dapat menjadi tidak lagi tertarik 
untuk melakukan perilaku tersebut (terjadi perubahan intention). Sedangkan jika 
seseorang memiliki intention untuk melakukan suatu perilaku tetapi kurang 
tersedia kesempatan untuk mewujudkan perilaku tersebut artinya orang itu 
mencoba mewujudkan intentionnya menjadi perilaku namun gagal karena kurang 
kesempatan, maka intention dasar orang tersebut tidak akan berubah. 
Setiap pengukuran perilaku dalam penelitian, baik perilaku verbal maupun 
nonverbal harus meliputi empat elemen. Elemen yang pertama adalah target dari 
bagaimana perilaku yang akan ditampilkan diarahkan. Elemen kedua adalah 
action yang terlibat dalam pengukuran. Elemen ketiga adalah context dimana 
perilaku tersebut akan ditampilkan. Emelen keempat adalah waktu dimana 
perilaku tersebut ditampilkan (time). Setiap pengukuran perilaku, baik perilaku 
yang umum maupun spesifik, harus tersusun berdasarkan elemen-elemen di atas. 
Pengukuran yang dilakukan secara spesifik, yaitu menyangkut action yang 
ditampilkan, target yang diarahkan pada action dan ditampilkan dalam context 
dan waktu yang spesifik pula. Sebaliknya, pengukuran yang dilakukan secara 
umum yang mengarah pada objek tertentu tidak menspesifikkan pada elemen-
elemen lain selain action. Pengukuran tersebut secara umum hanya membahas 
elemen action saja.  
Masa dewasa awal merupakan masa seseorang mencapai puncak kekuatan 
fisik serta mulai membangun kemandirian dari sisi pribadi maupun ekonomi, 
pengembangan karir, mencari pasangan, mulai berkeluarga dan mengasuh anak 
(Santrock, 2002). Namun demikian seringkali tidak mudah menentukan 
berakhirnya masa remaja dan dimulainya masa dewasa awal. Hal tersebut 
dikarenakan masa remaja dimulai dalam biologi dan berakhir dalam budaya. 
Maksudnya adalah tanda dimulainya masa remaja ditentukan oleh dimulainya 
kematangan pubertas dan tanda masa dewasa awal ditentukan oleh standar budaya 
dan pengalaman, contohnya adanya batasan usia dewasa yang berbeda-beda pada 
tiap negara dan perbedaan tersebut diiringi pula dengan tingkat kemandirian 
secara ekonomi walaupun usianya relatif sama  (Santrock, 2003).  
Karakteristik yang paling sering digunakan untuk menunjukan akhir masa 
remaja dan permulaan masa dewasa awal adalah kemandirian ekonomi ketika 
seseorang mendapatkan pekerjaan full time, yang kurang lebih tetap. Hal ini 
biasanya terjadi pada saat seseorang telah menyelesaikan sekolah (SMA ataupun 
kuliah). Namun demikian hanya dengan menggunakan batasan tersebut saja 
seringkali tidak sesuai, mengingat pada kenyataannya masih banyak lulusan 
kuliah yang masih terikat secara ekonomi dengan orang tuanya (belum mandiri 
secara ekonomi). 
Mengingat terdapat kekurangan yang telah dijelaskan di atas, selain faktor 
status sosial (finansial dan pendidikan) para ahli menambahkan karakterisitk lain 
yang menandai seseorang telah memasuki masa dewasa awal, yaitu faktor 
kognitif. Pada masa dewasa awal seseorang lebih bertanggung jawab pada dirinya 
sendiri dan lebih mampu membuat keputusan secara mandiri dibandingkan 
seseorang yang masih remaja. Hal tersebut sesuai dengan hasil penelitian yang 
dilakukan Arnett (1995) yang menyatakan 70 % mahasiswa diyakini lebih mampu 
bertanggung jawab atas konsekuensi perbuatannya, mampu membuat keputusan 
mandiri berdasarkan keyakinan dan nilai-nilainya sendiri, serta membangun relasi 
dengan orang tua sebagai dewasa yang setara  (Santrock,2003).  
Sebagai batasan dalam menentukan tahap perkembangan sampel dalam 
penelitian ini, peneliti menggunakan tahap perkembangan dari Santrock yang 
mengelompokannya berdasarkan pertimbangan perkembangan biologi, kognisi, 
dan proses sosial-emosional (Santrock, 2002): 
Infancy Lahir   18/24 bulan 
Kanak-kanak awal 3   5 tahun 
Kanak-kanak menengah - akhir 6   10/11 tahun 
Remaja 10/13   18/22 tahun 
Dewasa awal Akhir belasan/awal 20-an   sekitar 30 tahun 
Dewasa menengah 35/45   55/65 tahun 
Dewasa akhir 60/ 70 tahun   wafat 
Jean Piaget menyatakan individu secara aktif menyusun dunia kognitifnya 
sendiri, sehingga individu tidak hanya menerima informasi begitu saja dari 
lingkungannya, melainkan telah disusun berdasarkan pengalamannya. Remaja 
juga mampu memisahkan ide-ide penting dengan yang kurang penting, serta 
menghubungkan antara ide yang satu dengan yang lain. Sehingga mereka mampu 
menyesuaikan pemikirannya dengan ide-ide baru karena adanya tambahan 
informasi yang menambah pengalamannya (Santrock, 1998). 
Terdapat dua konsep Piaget yang menjelaskan peranan informasi dan 
pengalaman terhadap perkembangan kognitif, yaitu asimilasi dan akomodasi. 
Asimilasi terjadi saat individu menerima informasi baru ke dalam pengetahuan 
yang telah dimiliki (skema). Akomodasi terjadi saat seseorang menyesuaikan 
pengetahuan (skema) mereka agar sesuai dengan informasi dan pengalaman baru 
(Santrock, 2002). 
Piaget juga menyatakan bahwa individu membangun pemahamannya akan 
dunia melalui empat tahap perkembangan kognitif, yaitu (Santrock,2003): 
Sensori motor Lahir   2 tahun 
Konkrit operasional 7   11 tahun 
Formal operasional 11 - dewasa 
 Berdasarkan tabel tahap perkembangan kognitif Piaget tersebut, masa 
dewasa awal telah memasuki tahap perkembangan kognitif formal operasional. 
Secara umum ciri khas individu yang telah mencapai tahap formal operasional 
adalah kemampuan individu tersebut untuk berpikir abstrak dan lebih logis. 
Sebagai bagian kemampuan berpikir secara abstrak, maka seseorang mampu 
mengembangkan gambaran mengenai keadaan ideal. Dalam memecahkan 
masalah mampu berpikir lebih sistematis, mampu mengembangkan hipotesis 
mengapa sesuatu terjadi dan menguji hipotesis tersebut secara deduktif.  
Kemampuan berpikir abstrak pada tahap ini terbukti pada kemampuan 
verbal problem solving. Pada individu yang baru mencapai tahap konkrit 
operasional membutuhkan elemen konkrit A, B, C untuk membuat kesimpulan 
logis bahwa A=B, B=C, dan C=A, maka individu yang telah mencapai tahap 
formal operasional dapat melakukan hal tersebut hanya dengan presentasi verbal. 
Indikasi lain dalam berpikir abstrak adalah meningkatnya kecenderungan untuk 
memikirkan apa yang dipikirkan, seperti  saya berpikir mengapa saya dulu 
merokok? , kemudian  saya berpikir, mengapa saya dulu berpikir mengapa saya 
merokok?  . 
Menyertai sifat berpikir abstrak, individu yang telah mencapai tahap 
formal operasional pemikirannya dipenuhi oleh idealisme dan kemungkinan-
kemungkinan. Saat anak-anak sering berpikir dalam lingkup konkrit yang nyata 
dan terbatas, maka individu yang telah mencapai tahap formal operasional mulai 
terlibat dalam spekulasi-spekulasi mengenai karakteristik ideal (kualitas yang 
diinginkan dalam dirinya dan orang lain). Karena pemikiran standar ideal 
semacam itu, seringkali mengarahkan individu tersebut untuk membandingkan 
dirinya dengan orang lain. Selaras dengan teori Piaget tersebut, Robert Selman 
(1980) juga menyatakan dalam teori Tahap Pengambilan Sudut Pandang, bahwa 
seseorang yang telah berusia 15 tahun keatas (termasuk juga dewasa awal) telah 
memiliki kemampuan mengasumsikan sudut pandang orang lain dan memahami 
pikiran dan perasaan mereka (Santrock, 2002). 
Individu yang telah mencapai tahap formal operasional juga belajar 
berpikir dengan lebih logis. Mereka mulai berpikir seperti seorang ilmuwan yang 
membuat rencana untuk memecahkan masalah dan secara sistematis menguji 
solusinya, tipe berpikir demikian disebut hypothetical-deductive reasoning. Pada 
tipe berpikir tersebut seseorang mampu mengembangkan hipotesis-hipotesis 
mengenai cara terbaik memecahkan masalah, lalu secara sistematis dideduksi 
(disimpulkan) cara terbaik memecahkan masalah tersebut. Sebaliknya, pada anak-
anak mereka lebih menggunakan usaha trial and error dalam memecahkan 
masalah. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif 
dengan menggunakan teknik survey, yaitu penelitian yang dilakukan untuk 
memperoleh fakta-fakta dari gejala-gejala yang ada dan mencari keterangan-
keterangan secara faktual, menyeluruh, detail, dan mengenal masalah-masalah 
serta mendapatkan pembenaran terhadap keadaan dan praktik-praktik yang sedang 
berlangsung (Denscombe, 2003). 
Secara skematis rancangan desain penelitian ini adalah sebagai berikut: 
Penelitian ini memiliki satu variabel, yaitu intention untuk berhenti 
merokok secara total pada mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  
Bandung. 
 Definisi operasional variabel penelitian ini adalah: 
Intention adalah seberapa kuat niat mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung untuk mengerahkan usaha agar menampilkan 
perilaku berhenti merokok secara total, yang dijaring melalui kekuatan 
attitude toward behavior, subjective norms, dan perceived behavioral 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung berdasarkan 
evaluasinya apakah perilaku berhenti merokok secara total adalah 
merupakan perilaku yang favourable atau unfavourable. 
Kedokteran Universitas  X  Bandung mengenai penghayatan ada atau 
tidaknya tuntutan dari pihak keluarga, teman dekat, pacar, dan dosen, 
untuk menampilkan atau tidaknya perilaku berhenti merokok secara 
total dan mahasiswa tersebut bersedia mematuhi orang-orang 
signifikan tersebut. 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung untuk mengarahkan 
segala kemampuan yang ada di dalam dirinya untuk memunculkan  
perilaku berhenti merokok secara total. 
Dalam penelitian ini, alat ukur yang digunakan berupa kuesioner semantik 
differential yang berisikan pernyataan-pernyataan untuk menjaring intention 
melalui determinan-determinannya. Kuesioner tersebut dibuat oleh peneliti 
berdasarkan bidang teori Planned Behavior dari Icek Ajzen (2005) yang terdiri 
dari: 
Variabel Aspek (Determinan) No. Item Jumlah 
1, 4, 7, 10, 13, 
16, 19, 22, 25, 
28, 31, 34, 37, 
40, 43 
Subjective Norms 2, 5, 8, 11, 14, 
17, 20, 23, 26, 
29, 32, 35, 38, 
41, 44 
Perceived Behavioral 3, 6, 9, 12, 15, 
18, 21, 24, 27, 
Control 30, 33, 36, 39, 
42, 45 
 Responden diberikan enam kemungkinan pilihan jawaban yang bergerak 
dari satu titik menuju satu titik yang lain. Berikut pilihan jawaban tersebut beserta 
penilaiannya pada kuesioner direct measure: 
Responden diminta untuk memilih angka yang paling sesuai dengan 
dirinya pada setiap pernyataan. Setiap item diberi nilai sesuai dengan pilihan 
jawaban dari responden. Skor diperoleh dengan menjumlah nilai dari pilihan 
jawaban responden. Nilai yang diperoleh tersebut kemudian dikelompokkan 
dengan perhitungan median per determinan, dan untuk memeroleh nilai intention 
adalah dengan menjumlahkan hasil nilai dari ketiga determinan 
validity, yang artinya alat ukur ini disusun berdasarkan konsep tentang 
intention. 
mengkorelasikan skor tiap item dengan skor ke seluruh item. 
persamaan: 
rs = 
??
??? ??
Dengan: 
?? ?
? x
? ?
)tt(
?? ?
? y
? ?
)tt(
Keterangan: 
? xT
? yT
merupakan faktor koreksi X dan Y. 
 =  frekuensi nilai yang sama 
N = Jumlah sampel 
korelasi skor item dengan skor keseluruhan pada tiap aspek dengan 
menggunakan program SPSS. 
dibandingkan dengan nilai kriteria dari Lisa Friedenberg sebagai 
berikut: 
< 0,3 : item tersebut dinyatakan tidak valid, sehingga dibuang. 
> 0,3 : item tersebut dinyatakan valid, sehingga dipakai. 
ini berkisar antara 0,327-0,818. Seluruh item terpakai semua. 
Uji reliabilitas dilakukan untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang 
digunakan memiliki taraf ketelitian, kepercayaan dan kestabilan sehingga alat 
ukur tersebut dapat dikatakan reliabel. Pengujian reliabilitas alat ukur dilakukan 
dengan menggunakan Alpha Cronbach dalam program SPSS. Pengukuran 
reliabilitas kuesioner intention, menggunakan teknik analisis Split Half, yaitu 
menguji reliabilitas pertanyaan-pertanyaan atau penyataan-pernyataan berbentuk 
skala yang mempunyai hubungan satu sama lain. 
Langkah-langkah yang digunakan dalam uji reliabilitas Split Half yaitu : 
1. Memberikan skor pada masing-masing item pada setiap responden 
2. Membagi dua skor yang diperoleh yaitu skor untuk item ganjil dan 
item genap. 
3. Dengan rumus: 
? ? ??
? ? ?
??
})(}{)({
))((
Keterangan: 
n = Jumlah sampel 
X = jumlah skor belahan 1 
Y = jumlah skor belahan 2 
Untuk menyeleksi reliabilitas, alat ukur dibandingkan dengan kriteria dari 
J.P. Guilford (1956):  
? 0,00   0,19 : derajat reliabilitas sangat rendah, item dibuang. 
? 0,20   0,39 : derajat reliabilitas rendah, item direvisi. 
? 0,40   0,69 : derajat reliabilitas moderat, item dipakai. 
? 0,70   0,89 : derajat reliabilitas tinggi, item dipakai. 
? 0,90   1,00 : derajat reliabilitas sangat tinggi, item dipakai. 
Perhitungan uji coba alat ukur dilakukan dengan menggunakan program 
SPSS dan telah didapatkan hasil koefisien Alpha sebesar 0,900 dengan kriteria 
reliabilitas sangat tinggi. 
 Untuk melengkapi pemahaman mengenai subjek dan menunjang hasil 
yang diperoleh dalam penelitian ini, maka digunakan data pribadi mengenai 
identitas diri (usia, jenis kelamin, dan pendidikan semester berapa) dan 
backgroumd factors yang memengaruhi determinan-determinan dari intention 
yaitu informasi, lingkungan, dan kesempatan. 
Populasi penelitian ini adalah mahasiswa perokok aktif di Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung. 
Adapun karakteristik populasi penelitian ini adalah responden yang 
memiliki karakteristik yang sesuai dengan syarat yang ditentukan peneliti (Gulo, 
2002), yakni mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung untuk 
berhenti merokok secara total dengan karakteristik sebagai berikut: 
1. Merupakan perokok aktif. 
2. Mahasiswa perokok aktif angkatan 2007-2008 yang masih aktif kuliah di 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung. 
Teknik penarikan sampel yang digunakan dalam penelitian ini adalah 
teknik snowball sampling, yaitu teknik pengambilan sampel yang dilakukan 
dengan sistem jaringan responden.
Mulai dari satu responden. Kemudian, 
responden tersebut akan menunjukkan responden lain dan responden lain tersebut 
akan menunjukkan responden berikutnya. Hal ini dilakukan secara terus-menerus 
sampai terpenuhinya jumlah anggota sampel yang diinginkan. 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini adalah teknik 
deskriptif dengan menggunakan distribusi frekuensi. Teknik ini menggambarkan 
prosentase subjek yang memiliki intensi kuat atau lemah. 
0100??
Keterangan :  
  : frekuensi 
N : jumlah responden 
Teknik analisis yang lain adalah tabulasi silang antara variabel intention 
dengan  data penunjang. 
